\chapter{Dnevnik promjena dokumentacije}
		
		\textbf{\textit{Kontinuirano osvježavanje}}\\
				
		
		\begin{longtblr}[
				label=none
			]{
				width = \textwidth, 
				colspec={|X[2]|X[13]|X[3]|X[3]|}, 
				rowhead = 1
			}
			\hline
			\textbf{Rev.}	& \textbf{Opis promjene/dodatka} & \textbf{Autori} & \textbf{Datum}\\[3pt] \hline
			0.1 & Predložak postavljen na repozitorij	& Leonardo Roy Sabolić & 20.10.2023. 		\\[3pt] \hline 
			0.2	& Prva verzija opisa projektnog zadatka & Renato Brašnić & 26.10.2023. 	\\[3pt] \hline
			0.3 & Dodan opis aktora i funkcijskih zahtjeva i dodani UC dijagrami 1 do 6 & Renato Brašnić. Luka Buljeta & 27. 10. 2023.     \\[3pt] \hline
			0.3.1 & Dodani opisi UC Dijagrama 1 do 24 & Renato Brašnić, Luka Buljeta, Filip Borić & 29. 10. 2023.     \\[3pt] \hline
			0.3.2 & Dodani UC dijagrami, sekvencijski dijagrami i ostali zahtjevi & Renato Brašnić. Luka Buljeta & 5. 11. 2023.       \\[3pt] \hline
			0.3.3 & Revizija dijagrama & Luka Buljeta & 10.11. 2023       \\[3pt] \hline
			0.4 & Dodan Opis baze podataka & Orsat Puljizević, Oton Stilnović & 12.11.2023	\\[3pt]\hline	
%			0.5 & Dodan \textit{Use Case} dijagram i jedan sekvencijski dijagram, funkcionalni i nefunkcionalni zahtjevi i dodatak A & * & 25.08.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.6 & Arhitektura i dizajn sustava, algoritmi i strukture podataka & * & 26.08.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.8 & Povijest rada i trenutni status implementacije,\newline Zaključci i plan daljnjeg rada & * & 28.08.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.9 & Opisi obrazaca uporabe & * & 07.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.10 & Preveden uvod & * & 08.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.11 & Sekvencijski dijagrami & * & 09.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.12.1 & Započeo dijagrame razreda & * & 10.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			0.12.2 & Nastavak dijagrama razreda & * & 11.09.2013. \\[3pt] \hline 
			\textbf{1.0} & Verzija za 1. ciklus & * & 17.11.2023. \\[3pt] \hline 
%			1.1 & Uređivanje teksta -- funkcionalni i nefunkcionalni zahtjevi & * \newline * & 14.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			1.2 & Manje izmjene:Timer - Brojilo vremena & * & 15.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			1.3 & Popravljeni dijagrami obrazaca uporabe & * & 15.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			1.5 & Generalna revizija strukture dokumenta & * & 19.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			1.5.1 & Manja revizija (dijagram razmještaja) & * & 20.09.2013. \\[3pt] \hline 
%			\textbf{2.0} & Konačni tekst predloška dokumentacije  & * & 28.09.2013. \\[3pt] \hline 
			&  &  & \\[3pt] \hline	
		\end{longtblr}
	
	
		\textit{Moraju postojati glavne revizije dokumenata 1.0 i 2.0 na kraju prvog i drugog ciklusa. Između tih revizija mogu postojati manje revizije već prema tome kako se dokument bude nadopunjavao. Očekuje se da nakon svake značajnije promjene (dodatka, izmjene, uklanjanja dijelova teksta i popratnih grafičkih sadržaja) dokumenta se to zabilježi kao revizija. Npr., revizije unutar prvog ciklusa će imati oznake 0.1, 0.2, …, 0.9, 0.10, 0.11.. sve do konačne revizije prvog ciklusa 1.0. U drugom ciklusu se nastavlja s revizijama 1.1, 1.2, itd.}